\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{Aufbau.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Der Versuchsaufbau nach \cite{LP-Praezession}.}
  \label{fig:aufbau}
\end{figure}
\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \def\svgwidth{8cm}
    \input{Groessen.pdf_tex}
  \end{center}
  \caption{Wichtige Größen der Präzessionsbewegung, verändert nach \cite{LP-Praezession}.}
  \label{fig:groessen}
\end{figure}
Nach der Messung der im Messprotokoll (siehe Anhang) gekennzeichneten Größen wird zunächst das Kreiselrad mit Hilfe der Fixierung eingehängt und das Zusatzgewicht,
dessen Masse zu notieren ist,
in das am Rad befindliche Gewinde geschraubt.
Es wird dann mit einer Stoppuhr die Schwingungsdauer des so entstandenen Pendels über 10 Perioden bestimmt.
Diese Messung wird auch mit dem Zusatzgewicht an der gegenüberliegenden Seite des Rades durchgeführt.\\
Anschließend wird ein Papierstreifen am Rad angebracht (siehe Abb.~\ref{fig:aufbau}).
Nach dem Entfernen der Fixierung wird der Kreisel durch Verschiebung des Ausgleichsgewichts in eine stabile waagerechte Lage gebracht.
Hier ist auf eine feste Einspannung des Gewichtes zu achten,
da sonst durch ungewollte Verschiebung ein dauerhaftes Drehmoment auf die Kreiselachse wirken könnte.

Mit Hilfe der Aufzugsschnur wird das Rad jetzt auf eine hohe Winkelgeschwindigkeit gebracht
und es wird per Lichtschranke die Periodendauer der Rotation $T_\mathrm{R}$ gemessen.
Dann wird vorsichtig ein Zusatzgewicht an die Achse des Kreisels auf gegenüberliegender Seite des Rades gehängt.
Gleichzeitig wird eine Stoppuhr gestartet, um die Dauer eines halben Umlaufs um die Präzessionsachse $\frac12 T_\mathrm{P}$ zu messen.
Nach diesem halben Umlauf wird das Zusatzgewicht wieder vorsichtig entfernt und gleichzeitig die Stoppuhr gestoppt.
Wie oben wird nun wieder die Periodendauer der Rotation bestimmt.
Das eben entfernte Gewicht wird dann erneut angebracht und ein weiteres Mal die Dauer eines halben Umlaufs bestimmt.
Diese Prozedur wird mit insgesamt drei unterschiedlichen Gewichten (hier $\unit[60]{g}$, $\unit[80]{g}$, $\unit[100]{g}$) je viermal durchgeführt.\\
Nun wird der Kreisel wieder aufgezogen, die Rotationsperiode bestimmt und anschließend der Achse ein kräftiger Stoß versetzt,
sodass eine Nutation einsetzt.
Die Schwingungsdauer dieser Nutation wird dann über 10 Perioden gemessen.
Außerdem wird zur genaueren Fehlerabschätzung der Durchmesser des Nutationskegels geschätzt.
Nachdem die Nutation abgeklungen ist, wird erneut die Rotationsperiode bestimmt,
um nach einem weiteren Stoß wiederum die Schwingungsdauer der Nutation zu messen.
Die Messung wird insgesamt viermal wiederholt.
